V této kapitole si popíšeme jak se v práci simuluje šíření chyby. Nejprve si ukážeme data, která byla použita k simulaci a jakým způsobem probíhá umělé přidání chyby. Nakonec si ukážeme porovnání s původní zprávou, abychom zjistili jak se chyba rozšířila.
\\\\
Všechny obrázky použité v této kapitole byly pořízeny z vytvořené aplikace.

\subsection{Použitá data}
Pro simulaci šíření chyby v textu jsem si z webových stránek naší katedry\footnote{https://ki.ujep.cz} vybral několik vět, které reprezentují původní zprávu neboli otevřený text. Jako šifrovací klíč jsem zvolil řetězec: "UJEP - katedra informatiky". Původní zpráva a šifrovací klíč byly použity pro všechny šifry ve všech režimech beze změny.
\\\\
V následujících obrázcích můžeme vidět ukázku otevřeného textu a šifrovacího klíče, dále ukázku zašifrovaného textu.

Ukázka otevřeného textu a šifrovacího klíče:
\begin{figure}[H]
	\resizebox{17cm}{!}{\includegraphics{images/text_input.png}}
	\caption{Otevřený text a šifrovací klíč}
\end{figure}
Ukázka zašifrovaného textu:
\begin{figure}[H]
	\resizebox{17cm}{!}{\includegraphics{images/text_output.png}}
	\caption{Zašifrovaný text}
\end{figure}
Pro simulaci šíření chyby v obrázku jsem vybral obrázek z webových stránek naší univerzity\footnote{https://www.univerzitaseveru.cz}. Jako šifrovací klíč jsem opět zvolil řetězec: "UJEP - katedra informatiky". Původní zpráva (obrázek) a šifrovací klíč byly použity pro všechny šifry ve všech režimech beze změny. Pro simulaci jsem používal pouze obrázek černobílý, tedy s barevnou hloubkou 8 bitů.
\\\\
V následujících obrázcích můžeme vidět ukázku použitého obrázku a jeho zašifrované varianty v různých režimech. Uvedl jsem i barevnou verzi, která je v aplikaci také implementována.

Ukázka použitého obrázku:
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{17cm}{!}{\includegraphics{images/img_input.png}}
		\caption{Použité obrázky}
	\end{center}
\end{figure}

Ukázka zašifrovaného obrázku pomocí režimu \textit{ECB}:
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{17cm}{!}{\includegraphics{images/img_enc_ecb.png}}
		\caption{Šifrování pomocí režimu ECB}
	\end{center}
\end{figure}
Jak můžeme z ukázky vidět, režim \textit{ECB} neposkytuje dostatečný stupeň utajení. To se nemění ani za použití ostatních implementovaných šifer, protože zašifrované obrázky vypadají obdobně.
\\\\
Ukázka zašifrovaného obrázku pomocí režimu \textit{CTR}:
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{17cm}{!}{\includegraphics{images/img_enc_ctr.png}}
		\caption{Šifrování pomocí režimu CTR}
	\end{center}
\end{figure}
Jak si lze z ukázky povšimnout, režim \textit{CTR} je o něco lepší než režim ECB, avšak některé obrysy původního obrázku jsou stále viditelné. Zašifrované obrázky vypadají podobně a to i za použití ostatních implementovaných šifer.
\\\\
Šifrováním pomocí ostatních režimů se většinou docílí dostatečného stupně utajení, v podobě náhodného šumu, který můžeme vidět v následujícím obrázku.

Ukázka zašifrovaného obrázku pomocí ostatních režimů:
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{17cm}{!}{\includegraphics{images/img_enc_others.png}}
		\caption{Šifrování pomocí ostatních režimů}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Popis simulace v textu}
Simulace šíření chyby v textu probíhá následovně:
\begin{enumerate}
	\item Zašifruje se původní zpráva daným šifrovacím klíčem, pomocí vybrané šifry a režimu.
	\item V zašifrovaném textu se nahradí některé znaky za jiné a zapamatuje si počet změn.
	\item Pozměněný zašifrovaný text se dešifruje, za použití stejného klíče, šifry a režimu.
	\item Porovná se původní text s dešifrovaným textem a sečte se počet odlišných znaků.
\end{enumerate}
\subsubsection{Umělé přidání chyby}
Umělé přidání chyby je řešeno buď nahrazením rozsahu nebo nahrazením po kroku.
\\\\
Nahrazení rozsahu znamená, že se v textu určí rozsah, který se má změnit. Například rozsah 100-150, kde číslo 100 do rozsahu patří, číslo 150 nikoliv. To znamená, že všechny znaky na pozici 100 až 149 budou nahrazeny znakem 'a'. Celková velikost vložené chyby je tedy 50 znaků (bytů).
\\\\
Nahrazení po kroku znamená, že se v textu nahradí každý N-tý znak (byte). Například krok 30, takže každý 30. znak bude nahrazen znakem 'a'. Celková velikost vložené chyby se mění v závislosti na velikosti textu a požadovaném kroku.
\newpage
\subsection{Popis simulace v obrázku}
Simulace šíření chyby v obrázku probíhá následovně:
\begin{enumerate}
	\item Obrázek se převede na jednorozměrné pole bytů. Jednotlivé byty jsou reprezentovány jako čísla v desítkové číselné soustavě.
	\item Pole bytů se zašifruje daným šifrovacím klíčem, pomocí vybrané šifry a režimu.
	\item V zašifrovaném poli se nahradí některé byty za jejich obrácenou hodnotu.
	\item Pozměněné zašifrované pole se dešifruje, za použití stejného klíče, šifry a režimu.
	\item Porovná se původní a dešifrované pole a sečte se počet odlišných bytů.
\end{enumerate}
\subsubsection{Umělé přidání chyby}
Umělé přidání chyby je řešeno stejně jako u textu, tedy rozsahem nebo po kroku.
\\\\
Jediný rozdíl je v nahrazování bytů za jejich obrácené hodnoty. To znamená, že všechny bity s hodnotou 0 se nahradí za 1 a opačně. Například chceme zjistit obrácenou hodnotu bytu s hodnotou 123\textsubscript{10} (01111011\textsubscript{2}). Obrácenou hodnotu získáme jako 255\textsubscript{10} - 123\textsubscript{10} = 132\textsubscript{10} (10000100\textsubscript{2}).

V následujících obrázcích můžeme vidět jakým způsobem se obě chyby projevují.
\\\\
Ukázka dešifrovaného obrázku s chybou po kroku:
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{17cm}{!}{\includegraphics{images/img_error_byte.png}}
		\caption{Obrázky s chybou po kroku}
	\end{center}
\end{figure}
Ukázka dešifrovaného obrázku s chybou v rozsahu:
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{17cm}{!}{\includegraphics{images/img_error_range.png}}
		\caption{Obrázky s chybou v rozsahu}
	\end{center}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Celková chyba}
\subsubsection{Text}
Získání celkové chyby v textu je jednoduché a intuitivní. Na začátku si musíme zapamatovat původní text a velikost uměle přidané chyby. Po procesu šifrování, přidání chyby a dešifrování může začít porovnávání původního textu a dešifrovaného textu. Oba jsou reprezentované jako řetězce, takže můžeme oba procházet jako pole pomocí indexů. Ve for cyklu mezi sebou porovnáme znaky obou textů a sečteme všechny odlišné. Tento součet je celková chyba.
\subsubsection{Obrázek}
Získání celkové chyby v obrázku, kdy byla chyba přidána po kroku, je stejné jako u textu. Pouze se místo řetězců porovnávají pole bytů. Pokud byla chyba přidána v rozsahu, pak se liší způsob porovnávání jednotlivých bytů. Neporovnávají se totiž jednotlivé byty, ale dvojice bytů. Při porovnávání jednoho bytu s jedním bytem docházelo ke zkreslení, protože se některé byty v pozměněném rozsahu náhodou rovnaly těm původním. Zkusil jsem tedy porovnávat součty dvojic, což sice bylo lepší, ale k dokonalosti to stále mělo daleko. Představme si příklad dvojic (2,4) a (4,2). Dvojice jsou odlišné, ale jejich součet ne. Tento problém jsem vyřešil tím, že jsem sečetl první číslo s druhým číslem umocněným na druhou. Tímto způsobem se provádí porovnávání s chybou v rozsahu.